% !TEX encoding = Windows Cyrillic
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{mathtext}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,amsbsy,amsthm,amscd}
\usepackage{inputenc,ifthen}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[left=12mm,right=12mm,top=10mm,bottom=10mm]{geometry}
\pagestyle{empty}
\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\No}{\ifmmode{\nfss@text{\textnumero}}\else\textnumero\fi}
\makeatother

\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}%
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

\newcommand{\ds}{\displaystyle}

\newsavebox{\kar}
\newbox\bx
\renewcommand{\le}{\leqslant}\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}\renewcommand{\geq}{\geqslant}

\newlength{\tasksep}
\newlength{\smalltasksep}
\setlength{\tasksep}{3 mm}
\setlength{\smalltasksep}{1 mm}

\newcounter{zadacha}

\newcommand{\tema}[1]{\hrule\vskip 3mm\par\small{{Алгоритмы} \hfill Задание 2. Cложности, быстрое возведение, Фибоначчи.}



\vskip 3mm \hrule
\setcounter{zadacha}{0}\medskip\noindent \centerline{\bf\Large #1}\par\smallskip}

\newcommand{\forstudents}[1]{}
\newcommand{\forteachers}[1]{#1}

\newcommand{\algebra}{
\tema{ }





%\zA{Откуда}{Условие}
%{Решение}
%{Ответ}{Подсказка}{Комментарий}


\zA{}{Найдите $7^{13} \mod 167$ с помощью быстрого возведения в степень. Нужно привести последовательность умножений и промежуточные результаты.
}
{
$$13 = 8 + 4 + 1 = 1101_{2}$$
$$7^{2} \equiv 49 \pmod 167$$
$$7^{4} \equiv 49^{2} \equiv 2501 - 100 \equiv 163 - 100 \equiv 63 \pmod{167}$$
$$7^{8} \equiv 63^{2}\equiv 3600 + 9 + 360 \equiv 3969 \equiv 629 \equiv 128\pmod{167}$$
\[7^{13} \equiv 7\cdot 63 \cdot 128 \equiv 441\cdot128\equiv 98\pmod{167}\]
}
{98}{}{}

\zA{}{Злодей Анти-человек придумал последовательность чисел Анти-начи. Она продолжает последовательность чисел Фибоначчи влево. Например, поскольку $F_0 = 0$, $F_1 = 1$ и $F_{k+2} = F_{k+1} + F_k$, выполняется равенство $1 = 0 + F_{-1}$, из чего следует, что $F_{-1} = 1$. Дальнейшие числа Анти-начи определяются аналогично.

Анти-человек умеет быстро возводить матрицы в степень. Подскажите, как ему находить $F_k$ для отрицательных $k$.}
{Обозначим $v_n$ --- двумерный вектор-столбец равный
  $
\begin{pmatrix}
F_{n}\\
F_{n-1}
\end{pmatrix}.
$
Из соотношения  $F_{k+2} = F_{k+1} + F_k$ необходимо получить матрицу перехода от $v_n$ к $v_{n+1}$, т. е.
\[
v_{n+1} = Av_n\]
\[
\begin{pmatrix}
F_{n} + F_{n-1}\\
F_{n}
\end{pmatrix} = A\begin{pmatrix}
F_{n}\\
F_{n-1}
\end{pmatrix}
\]
Получаем, что $A = \begin{pmatrix}
1 &1\\
1 &0
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
F_2 &F_1\\
F_1 &F_0
\end{pmatrix} $. Столбцы матрицы $A$ равны $v_2, v_1$, из чего получаем формулу:
\[A^n =  \begin{pmatrix}
F_{n+1} &F_n\\
F_{n} &F_{n-1}
\end{pmatrix} .\]
Так, соотношения верны и для отрицаетльных $n$, для нахождения $F_{-n}$ достаточно посчитать \[A^{-n} = (A^{-1})^n = \begin{pmatrix}
0 & 1\\
1 & -1
\end{pmatrix}^n.\] Искомое число будет лежать в левом нижнем (или правом верхнем) углу матрицы.}
{}{}{}


\zA{}{На вход поступает $n$ котов целочисленной массы от $2$ до $k$ килограммов.
Для каждого кота известна масса и кличка.
Известно, что сначала накормить требуется наиболее худосочных.
Предложите алгоритм, выводящий порядок, в котором нужно кормить котов, докажите его корректность и оцените асимптотику.
}
{
  Вначале выделим память под два массива: $m$ длиной $k-1$, $ord$ длиной $n$. Эти операции в общей сложности $\Theta(n)$.
  Затем, пройдем один раз по исходному массиву и на $i$-е место в массиве $m$
  запишем, сколько котов имеют массу не более $i+2$(нумерация массивов с $0$). Это также займет $\Theta(n)$.
  Далее, пройдем исходный массив заново, совершая следующте действия:
  \\
  Допустим, что кот с кличкой $i$ имеет массу $j$. Также допустим, что до этого мы встретили
  $p$ котов той же массы. Тогда мы сделаем запись $ord\bigl[m[j-3] + p\bigr] = i$(если $j = 2, ord[p] = i$).
  Получается, что мы разбили массив индексов на последовательные ячейки, каждая из которых
  содержит клички котов определенной массы, при этом эти ячейки стоят по возрастанию
  массы. Последняя операция также линейна по $n$. В итоге, алгоритм работает за \textbf{$\Theta(n)$}.
}
{}{}{}

\zA{}{Найдите $\Theta$-асимптотику функции $f(n) = \sum\limits^n_{k=0} {n \choose k}$
}
{Найдем функцию $f(n)$ явно. Заметим, что $2^n = (1+1)^n = \sum\limits_{i=0}^n {n\choose k} = f(n)$}
{$\Theta(2^n)$}{}{}
\zA{}{
  Оцените асимптотически, сколько раз будет напечатана строка ''heh'' при вызове функции $\text{f}$.
}
{
  Можно считать в первом цикле $n$ степенью двойки(например, можно снизу и сверху ограничить ближайшими).
\[\sum\limits_{i=1}^{\log n} 2^{3i} = \sum\limits_{i=1}^{\log n} 8^{i}\]
Известно следующее:
\[a\sum\limits_{i = 1}^{m} a^{i} = \sum\limits_{i = 1}^{m}a^{i} + a^{m+1} - a\]
\[\sum\limits_{i=1}^{m}a^{i} = \frac{a^{m+1}-a}{a-1}\]
Подставляя $a = 8, m = \log n$, получаем $\frac 8 7 \cdot 2^{3\log n} - \frac 8 7 = \Theta(n^{3})$.
Из ДЗ1 известно, что сумма второго цикла $\sum\limits_{i = 1}^{\frac n 2}(2i)^{2} $равна $\Theta(n^{3})$.
Итого, получаем $\Theta(n^{3})$.
}
{$\Theta(n^{3})$}{}{}





}

\begin{document}

\setlength{\textfloatsep}{7pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\abovedisplayskip}{6pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{6pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{0pt plus 2pt}
\setlength{\belowdisplayshortskip}{4pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\zA}[6]{%
\par\vspace{\tasksep}\noindent%
\addtocounter{zadacha}{1}%
{\textbf{\arabic{zadacha} (#1).}}%
{ %
	#2\par%
	\ifthenelse{\equal{#4}{}}{}{\vskip 1mm%
		\textbf{Ответ:} #4.\par}%
	\ifthenelse{\equal{#5}{}}{}{\vskip 1mm%
		\textbf{Подсказка:} #5\par}%
	{\vskip 1mm%
		$\vartriangleright$ #3~$\vartriangleleft$}%
	\ifthenelse{\equal{#6}{}}{}{\vskip 1mm%
		\par\textbf{Комментарий:} #6\par}%
}%
}

\algebra



\end{document}
