\documentclass{article}
\usepackage{myrussian}
\begin{document}

\begin{center}
  \Large {Домашнее задание 1.}
\end{center}
\bigskip
\section{Выпуклые множества}
\textbf{1.}
а) Выпуклость \( \Rightarrow \) Пересечение с любой прямой выпукло.
\\
Очевидно, т.к. прямая  --- тоже выпуклое множество.
\\
б) Пересечение с любой прямой выпукло \( \Rightarrow \) Выпуклость.
\\
Пусть наше множество --- \( X \). Если оно состоит из одной точки,
оно выпукло. Далее, в нем лежат две различные точки \( x_1,x_2 \).
Проведем через эти точки прямую. По условию, пересечение прямой с \(
X \) выпукло. Это означает, что в пересечении лежат все точки вида \(
tx_1 + (1-t)x_2 \), \( t \in [0,1] \). Значит эти точки лежат и в \(
X \). Получили, что вместе с каждой парой точек во множестве \( X \)
лежит отрезок, их соединяющий. Это определение выпуклости.
\medskip

\textbf{2.а)} Перспективное отображение: \( P\colon
\mathbb{R}^{n}\times \mathbb{R}^+
\rightarrow \mathbb{R}^n \), \( P\big((x,t)\big) = \frac x t \).
Гиперплоскость \( a^T x + ct = \gamma \) принимает вид \( a^T \frac x
t = -c + \frac \gamma t \). Обозначим \( y = \frac x t \).
Получаем семейство параллельных гиперплоскостей в \( \mathbb{R}^n\)
вида \( a^T y = b \), где \( b \) лежит на отрезке \( [-c,-c + \gamma
] \) (или наоборот, если \( \gamma < 0 \)). Это аналог двумерной
полосы в \( \R^n \).
\medskip

\textbf{3.}
\medskip

\textbf{4.}
Докажем, что множество \( \big\{x\in \mathbb{R}^n \mid \| x-x_0 \|_2 \le \|
x-y_0 \|_2\big\} \) выпукло. Тогда исходное будет выпукло, как
пересечение выпуклых по \( S \). Видно, что в обеих частях
неравенства стоят выражения вида \( x_1^2 + \ldots + x_n^2 + Ax + b
\). Поэтому, если перенести все на одну сторону, останется линейное
неравенство на \( x \). Множество, соответствующее такому неравенству
--- полупространство, которое \emph{выпукло}.
\section{Двойственные конусы}
\textbf{1.} Выражения \( X = X^T \) и \( y^TXy \ge 0 \) линейны по \(
X \), т.е. выполняются для линейных комбинаций \( X_1,X_2 \) с
положительными коэффициентами.
Следовательно это выпуклый конус. Также заметим, что это множество
--- пересечение множеств вида \( \{X \mid X=X^T,y_0^T X y_0\ge 0 \}\)
по всем \( y_0 \ge 0 \). Каждое из таких множеств замкнуто, значит и
исходное замкнуто.
\medskip

\textbf{2.} Далее \( X = \{x\in \mathbb{R}^n \mid x_1 \ge
x_2\ge\ldots\ge x_n\ge 0\} \). Замкнутость и выпуклость следуют из
того, что это множество является пересечением полупространств вида \(
x_i \ge x_{i+1} \) и полупространства \( x_n \ge 0 \). Каждое из них
является выпуклым и замкнутым, значит и пересечение выпукло и
замкнуто. Рассмотрим \( x^1,x^2 \in X \), \( x^i = (x^i_1,\ldots ,
x^i_n) \) и возьмем линейную комбинацию \( t_1x^1 + t_2x^2 \), \(
t_1,t_2 \ge 0 \). Очевидно, что если \( x^1_i \ge x^1_{i+1} \) и \(
x^2_i \ge x^2_{i+1} \), то \(t_1x^1_i + t_2 x^2_i \ge t_1x^1_{i+1} + t_2
x^2_{i+1} \). Также \(  t_1x^1_n + t_2 x^2_n \ge 0\). Значит \(
t_1x^1+t_2x^2 \in X \). \( X \) равен своей конической оболочке, т.е.
он --- конус.

Докажем общий факт:
\begin{theorem}
Если конус является полупространством \( K =
\{x\in\mathbb{R}^n \mid (a,x)\ge 0\} \), то сопряженный конус равен
\( K^* = \{t a \mid t\ge 0 \}\).
\end{theorem}
\begin{proof}
Очевидно, \(\{ t a \mid t\ge 0 \} \) лежит в \( K^* \). Теперь, предположим, что
\( a + b \in K^* \), \( b \neq ta \). Тогда в гиперплоскости \(
(a,x)=0 \) лежит вектор \( y \) такой, что \( (b,y)\neq 0 \). Там же
лежит \( -y \), так что будем считать, что \( (a+b,y)<0 \). Отсюда \(
(a+b,y) = (b,y) < 0 \). Противоречие.
\end{proof}
Неравенства \( x_i \ge x_{i+1}, x_n \ge 0 \) имеют именно такой вид.
В первом случае вектор \( a \) равен \( (0,\ldots,0,1,-1,0,\ldots,0)
\),где \( 1,-1 \) стоят на \( i \)-м и \( i+1 \)-м местах, во втором
--- \( (0,\ldots,0,1) \). Далее лемма.
\begin{lemma}
Пусть \( K_1,K_2 \) - выпуклые замкнутые конусы. Тогда \( C(K_1^*
\cup K_2^*)  \subset (K_1\cap
K_2)^*\). Здесь \( C \) --- коническая оболочка.
\end{lemma}
\begin{proof}
Пусть \( a_1u + a_2v \) --- элемент \( C(K_1^*\cup K_2^*) \), где \(
u\in K_1^*, v\in K_2^* \), и \(
x\in K_1\cap K_2 \). Тогда \( (u,x)\ge 0 \) и \( (v,x)\ge 0 \).
Отсюда \( (a_1 u + a_2 v, x)\ge 0 \). Значит \( C(K_1^*\cup K_2^*)
\subset (K_1\cap K_2)^*\).
\end{proof}
Коническая оболочка полученных векторов имеет вид
\[
(t_1,t_2-t_1,t_3-t_2,\ldots, t_{n-1}-t_{n-1}, t_n - t_{n-1}), t_i \ge 0.
\]
\end{document}
