% !TEX encoding = Windows Cyrillic
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{mathtext}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,amsbsy,amsthm,amscd}
\usepackage{inputenc,ifthen}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[left=12mm,right=12mm,top=10mm,bottom=10mm]{geometry}
\pagestyle{empty}
\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\No}{\ifmmode{\nfss@text{\textnumero}}\else\textnumero\fi}
\makeatother

\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}%
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

\newcommand{\ds}{\displaystyle}

\newsavebox{\kar}
\newbox\bx
\renewcommand{\le}{\leqslant}\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}\renewcommand{\geq}{\geqslant}

\newlength{\tasksep}
\newlength{\smalltasksep}
\setlength{\tasksep}{3 mm}
\setlength{\smalltasksep}{1 mm}

\newcounter{zadacha}

\newcommand{\tema}[1]{\hrule\vskip 3mm\par\small{{Алгоритмы} \hfill Задание 3. Сортировки, Реккуренты.}



\vskip 3mm \hrule
\setcounter{zadacha}{0}\medskip\noindent \centerline{\bf\Large #1}\par\smallskip}

\newcommand{\forstudents}[1]{}
\newcommand{\forteachers}[1]{#1}

\newcommand{\algebra}{
\tema{ }





%\zA{Откуда}{Условие}
%{Решение}
%{Ответ}{Подсказка}{Комментарий}


\zA{}{К серверу приходят одновременно $n$ клиентов.
Для клиента $i$ известно время его обслуживания $t_i$.
Время ожидания клиента определяется как сумма времени обслуживания всех предыдущих клиентов и времени обслуживания его самого.
К примеру, если обслуживает клиентов в порядке номеров, то время ожидания клиента i будет равно $\sum_{j=1}^i t_j$.
Постройте эффективный алгоритм, находящий последовательность обслуживания клиентов с минимальным суммарным временем ожидания клиентов, докажите его корректность и оцените асимптотику.
}
{Заметим, что если у $i$-го подошедшего клиента время облуживания $t_{i}$, то суммарное вермя ожидания будет
  \[T = \sum\limits_{i = 1}^{n}(n-i+1)t_{i}\]
Далее рассмотрим $t_{i}, t_{j}: i<j, t_{i} \geq t_{j}$. Если мы поменяем этих клинтов местами, $T$
уменьшится на $(j-i)t_{i}$ и увеличится на $(j-i)t_{j}$, в результате $T$ уменьшится на $(j-i)(t_{i} - t_{j}) \ge 0$, т. е.
$T$ не увеличится. Получаем, что расстановка с наименьшим суммарным временем ожидания --- это
расстановка при которой время ожидания каждого следующего клиента не убывает.
Алгоритм тем самым должен просто отсортировать клиентов по убыванию времени ожидания. Для
этого подойдет сортировка слиянием, работающая за $O(n\log n)$, что является наилучшим вариантом с
точки зрения ассимптотики.}
{}{}{}


\zA{}{Найдите асимптотическую оценку функции $T(n)$. Примените мастер-теорему в тех случаях, когда ее можно использовать.

\begin{enumerate}
    \item $T(n) = 25 T(\frac{n}{5}) + n^2$
    \item $T(n) = 16 T(\frac{n}{2}) + n^3$
    \item $T(n) = 9 T(\frac{n}{3}) + n^3$
    \item $T(n) = T(n-1) + 3n$
    \item $T(n) = T(\frac{n}{4}) + T(\frac{3n}{4}) + n$
\end{enumerate}}
{
  Если $T(n) = aT(\frac n b) + O(n^{c})$, то
  \begin{itemize}
    \item $T(n) = \Theta(n^{\log_{b}a})$, $ c < \log_{b}a$
    \item $T(n) = \Theta(n^{c}\log n )$, $ c = \log_{b}a$
    \item $T(n) = \Theta(n^{c})$, $c > \log_{b}a$
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item $\log_{b}a = 2, c = 2 \Rightarrow T(n) = \Theta(n^{2}\log n)$
    \item $\log_{b}a = 4, c = 3 \Rightarrow T(n) = \Theta(n^{4})$
    \item $\log_{b}a = 2, c = 3 \Rightarrow T(n) = \Theta(n^{3})$
          \item $T(0) = T_{0}, T(n) = T_{0} + \sum\limits_{i = 1}^{n}3i = T_{0} + 3\frac{n(n+1)}2 = \Theta(n^{2})$
  \end{enumerate}

  }
{}{}{}

\zA{}{Оцените асимптотически, сколько раз будет напечатана строка ''heh'' при вызове функции $\text{f}$.}
{За $T(n)$ обозначим кол-во ''heh'' при вызове $f(n)$. Тогда уз условия получаем:
  \[T(n) = 3T(\frac{n}{2}) + \frac n 2.\]
  $\log_{b}a = \log_{2}3 > 1 = c$, откуда по мастер-теореме
\[T(n) = \Theta(n^{\log_{2}3}).\]}
{$\Theta(n^{\log_{2}3})$}{}{}



}

\begin{document}

\setlength{\textfloatsep}{7pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\abovedisplayskip}{6pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{6pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{0pt plus 2pt}
\setlength{\belowdisplayshortskip}{4pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\zA}[6]{%
\par\vspace{\tasksep}\noindent%
\addtocounter{zadacha}{1}%
{\textbf{\arabic{zadacha} (#1).}}%
{ %
	#2\par%
	\ifthenelse{\equal{#4}{}}{}{\vskip 1mm%
		\textbf{Ответ:} #4.\par}%
	\ifthenelse{\equal{#5}{}}{}{\vskip 1mm%
		\textbf{Подсказка:} #5\par}%
	{\vskip 1mm%
		$\vartriangleright$ #3~$\vartriangleleft$}%
	\ifthenelse{\equal{#6}{}}{}{\vskip 1mm%
		\par\textbf{Комментарий:} #6\par}%
}%
}

\algebra



\end{document}
